Sigmoid 函数是逻辑回归和其他机器学习模型中常用的激活函数，其求导过程在优化（如梯度下降）中至关重要。以下是对 sigmoid 函数求导的详细推导过程，简洁而完整。

---

### 一、Sigmoid 函数定义
Sigmoid 函数将任意实数 $ z $ 映射到 $ (0, 1) $ 区间，定义为：
$
\sigma(z) = \frac{1}{1 + e^{-z}}
$
目标是求其导数：
$
\frac{d\sigma(z)}{dz}
$

---

### 二、求导过程
我们使用微积分的链式法则和基本导数公式进行推导。

#### 步骤 1：重写 sigmoid 函数
$
\sigma(z) = \frac{1}{1 + e^{-z}} = (1 + e^{-z})^{-1}
$

#### 步骤 2：应用链式法则
对 $ \sigma(z) = (1 + e^{-z})^{-1} $ 求导，使用链式法则：
$
\frac{d\sigma(z)}{dz} = \frac{d}{dz} \left[ (1 + e^{-z})^{-1} \right]
$
对于形式 $ u^{-1} $，导数为：
$
\frac{d}{du} (u^{-1}) = -u^{-2}
$
令 $ u = 1 + e^{-z} $，则：
$
\sigma(z) = u^{-1}, \quad \frac{d\sigma(z)}{dz} = \frac{d\sigma}{du} \cdot \frac{du}{dz} = -u^{-2} \cdot \frac{du}{dz}
$
代入 $ u = 1 + e^{-z} $，有：
$
\frac{d\sigma(z)}{dz} = -\frac{1}{(1 + e^{-z})^2} \cdot \frac{d}{dz} (1 + e^{-z})
$

#### 步骤 3：计算 $ \frac{du}{dz} $
$
u = 1 + e^{-z}
$
对 $ z $ 求导：
$
\frac{du}{dz} = \frac{d}{dz} (1 + e^{-z}) = 0 + \frac{d}{dz} (e^{-z})
$
对于 $ e^{-z} $，导数为：
$
\frac{d}{dz} (e^{-z}) = e^{-z} \cdot \frac{d}{dz} (-z) = e^{-z} \cdot (-1) = -e^{-z}
$
所以：
$
\frac{du}{dz} = -e^{-z}
$

#### 步骤 4：合并结果
代入 $ \frac{du}{dz} = -e^{-z} $：
$
\frac{d\sigma(z)}{dz} = -\frac{1}{(1 + e^{-z})^2} \cdot (-e^{-z}) = \frac{e^{-z}}{(1 + e^{-z})^2}
$

#### 步骤 5：简化导数
为了得到更简洁的形式，我们将导数用 $\sigma(z)$ 表示：
$
\sigma(z) = \frac{1}{1 + e^{-z}}
$
注意到：
$
1 - \sigma(z) = 1 - \frac{1}{1 + e^{-z}} = \frac{e^{-z}}{1 + e^{-z}}
$
所以：
$
\sigma(z) (1 - \sigma(z)) = \frac{1}{1 + e^{-z}} \cdot \frac{e^{-z}}{1 + e^{-z}} = \frac{e^{-z}}{(1 + e^{-z})^2}
$
比较可得：
$
\frac{d\sigma(z)}{dz} = \frac{e^{-z}}{(1 + e^{-z})^2} = \sigma(z) (1 - \sigma(z))
$
因此，sigmoid 函数的导数为：
$
\frac{d\sigma(z)}{dz} = \sigma(z) (1 - \sigma(z))
$

---

### 三、验证
我们可以通过另一种方法验证结果，基于商法则：
$
\sigma(z) = \frac{1}{1 + e^{-z}}
$
令 $ f(z) = 1 $，$ g(z) = 1 + e^{-z} $，则：
$
\sigma(z) = \frac{f(z)}{g(z)}
$
商法则：
$
\frac{d\sigma(z)}{dz} = \frac{f'(z)g(z) - f(z)g'(z)}{[g(z)]^2}
$
其中：
- $ f(z) = 1 $，$ f'(z) = 0 $
- $ g(z) = 1 + e^{-z} $，$ g'(z) = -e^{-z} $
- $ [g(z)]^2 = (1 + e^{-z})^2 $

代入：
$
\frac{d\sigma(z)}{dz} = \frac{0 \cdot (1 + e^{-z}) - 1 \cdot (-e^{-z})}{(1 + e^{-z})^2} = \frac{e^{-z}}{(1 + e^{-z})^2}
$
这与步骤 4 的结果一致，再次简化为：
$
\frac{d\sigma(z)}{dz} = \sigma(z) (1 - \sigma(z))
$

---

### 四、导数的意义
- **形式简洁**：导数 $ \sigma(z) (1 - \sigma(z)) $ 直接用 sigmoid 输出表示，计算方便。
- **应用**：在逻辑回归的梯度下降中，sigmoid 的导数用于计算损失函数对权重和偏置的梯度。例如，逻辑回归损失函数的梯度中包含 $ \hat{y}_i (1 - \hat{y}_i) $，其中 $ \hat{y}_i = \sigma(z_i) $。
- **特性**：导数值在 $ z = 0 $ 时最大（0.25），在 $ z $ 很大或很小时接近 0，反映了 sigmoid 的饱和特性。

---

### 五、代码验证（Python）
以下是计算 sigmoid 函数及其导数的代码：

```python
import numpy as np

# Sigmoid 函数
def sigmoid(z):
    return 1 / (1 + np.exp(-z))

# Sigmoid 导数
def sigmoid_derivative(z):
    s = sigmoid(z)
    return s * (1 - s)

# 测试
z = np.array([-2, -1, 0, 1, 2])
s = sigmoid(z)
ds = sigmoid_derivative(z)
print("z:", z)
print("sigmoid(z):", s)
print("sigmoid'(z):", ds)
```

**输出示例**：
```
z: [-2 -1  0  1  2]
sigmoid(z): [0.11920292 0.26894142 0.5        0.73105858 0.88079708]
sigmoid'(z): [0.10499359 0.19661193 0.25       0.19661193 0.10499359]
```

**说明**：
- 导数值符合预期，在 $ z = 0 $ 时最大（0.25），对称分布。

---

### 六、总结
- **Sigmoid 函数**：$ \sigma(z) = \frac{1}{1 + e^{-z}} $
- **导数**：$ \frac{d\sigma(z)}{dz} = \sigma(z) (1 - \sigma(z)) $
- **推导方法**：通过链式法则或商法则，得到简洁形式。
- **应用**：广泛用于逻辑回归、神经网络等场景的梯度计算。

如果您需要进一步推导（如多层神经网络中的 sigmoid 导数应用）或更复杂的代码实现，请告诉我！